\openleft%
\section{Col de Cabre -- Puy de Peyre Arse -- Col de Serre -- Col
  d'Eylac}\label{sec:cabre-peyre-arse-impradine-serre-eylac}
\gpx{-w 9 A/cabre-peyre-arse-impradine-serre-eylac/cabre-peyre-arse-impradine-serre-eylac.gpx}%

\subsection*{Descriptif}
\paragraph{Massif concerné} Massif Central
\subparagraph{Sous massif} Cantal
\paragraph{Adresse} La Gravière, Lavigerie 15400
\paragraph{Accompagnants} Aucun
\paragraph{Date} \horodatage{29}{10}{2020}{8}{34}
\FFRPcoteEffort{5}%
\FFRPcoteTechnicite{5}%
\FFRPcoteRisque{4}%
\clearpage%

\subsection*{Départ}
\paragraph{Altitude} 1078m
\paragraph{Météorologie}~%
\subparagraph{Prévision} Ciel couvert toute la journée. Températures
froides sur les sommets. Vent fort en altitude.%
\subparagraph{Vécue} Bruine légère.%
\subparagraph{Température} \temperature{+5}%

\paragraph{Condition physique} Réveillé à \heure{7}{45}, je ne suis
pas très alerte encore au départ.%
\paragraph{Envie / Motivation} Volonté de prendre soin de mon corps
durant la randonnée tout en assurant une très grande endurance. J'ai
la sensation d'avoir un très bon mental stable et persévérant.%

\paragraph{Alimentation initiale} $30cl$ d'eau pour le petit déjeuner.
\paragraph{Quantité d'eau prévue} $3l$ avec antésite réglisse/menthe.
\paragraph{Dénivelés prévus}~
\subparagraph{Amplitude altimétrique} 1078m -- 1806m
\subparagraph{Cumulé positif} 1020m
\subparagraph{Cumulé négatif} 714m

\paragraph{Distance prévue} 14.4km
\paragraph{Durée totale prévue} \heure{6}{0} (selon le calcul du
kilomètre effort)

\subsection*{Déroulé}
\paragraph{Alimentation} 2 clémentines, 1 banane, 2 barres
\emph{snickers}, une demie bûche de chèvre, un quart de baguette aux
céréales.%

\paragraph{Évolution météorologique} L'ensemble du parcours a été
couvert ou complètement occlus. La ligne de crête était balayée par
des vents de 60km/h avec des rafales à 80km/h. La température au
sommet du \emph{Peyre Arse} était proche de \temperature{0}.

\paragraph{Faune rencontrée} 13 chamois (\emph{Rupicapra rupicapra
  rupicapra}) juste avant l'arrivée aux ruines du buron de \emph{Peyre
  Arse}, 1 goupil (\emph{Vulpes vulpes}) le long de
l'\emph{Impradine}, 6 vautours fauves (\emph{Gyps fulvus}) en vols au
dessus de la crête entre le \emph{Col de Serre} et le \emph{Col
  d'Eylac}.
\paragraph{Points remarquables} Ruines du buron de \emph{Peyre Arse}.

\paragraph{Notes} La montée au \emph{Col de Cabre} s'est réalisée en
suivant le chemin PR.

Du fait des fortes précipitations des jours et semaines précédentes,
les sentiers de cette étape étaient des ruisseaux, parfois torrentueux
(avec un débit laissant le chemin praticable avec des chaussures
montantes et étanches) jusqu'aux 200 derniers mètres avant le
\emph{Col de Cabre}.

Une fois le \emph{Col de Cabre} atteint, le vent fort ($\pm$ 70km/h)
provenant de l'Ouest s'est joint à moi jusqu'à passer sur la face Est
du relief.

Malgré le fait d'être à l'intérieur du nuage, la sensation
vertigineuse est bien présente lors du parcours de la crête. La
présence du vent fort à ce moment là était un motif de prudences
supplémentaires.

L'accès au sommet du \emph{Peyre Arse} était parfois recouvert de
plaques de neiges de faible épaisseur ($\pm$ 20cm). Il m'a fallu à
deux reprises marcher à quatre pattes pour les franchir. Enfin, j'ai
choisi l'accès au sommet par un chemin nécessitant une petite escalade
de roches sur 2 mètres. À la redescente du sommet, je me suis rendu
compte que je n'avais pas pris le bon sentier et que l'escalade
n'était pas justifiée.

Le passage sur la face Est-Sud-Est du \emph{Peyre Arse} a permis de se
réchauffer rapidement. La végétation était étonnante, avec des
endroits qui semblaient avoir été passé au chalumeau : je pense qu'il
s'agissait plutôt de plantes ayant été consommées par des chamois et
noircissant avec les urines (à confirmer).

400m avant d'arriver aux ruines du buron du \emph{Peyre Arse}, j'ai vu
s'enfuir un troupeau de 13 chamois (\emph{Rupicapra rupicapra
  rupicapra}) dans un silence improbable.

Enfin, les ruines du buron du \emph{Peyre Arse} m'ont servi de lieu
paisible pour prendre ma collation durant une petite vingtaine de
minutes.

La redescente s'est faite rapidement, en courant à quelques endroits.

Franchissement de l'Impradine par les ponts de bois.

Jusqu'à retrouver la route sur les derniers 400m de cette étape, le
terrain est extrêment humide, boueux et glissant.

Cette étape n'a à cette époque que très peu d'intérêt. En revanche, en
milieu d'été, l'atmosphère humide et le chant de l'Impradine doivent
être très agréables.

Enfin, le passage par la route est, comme souvent, douloureux et
désagréable. Envisager de prolonger le chemin en suivant l'impradine
et en remontant à flan de versant Est-Sud-Est du \emph{Col de Serre}
pourrait être une alternative intéressante.

Dernière étape très paisible entre herbe rase et bosquets de genêts.

Moment magique d'un survol de 6 vautours fauves (\emph{Gyps fulvus})
profitant de la légère brise de pente remontant sur la face Ouest du
\emph{Col de Serre}.

\subsection*{Bilan}
\paragraph{Quantité d'eau restante} $1.5l$
\paragraph{Durée effective} \heure{5}{4}
\paragraph{Distance parcourue} 15.9km
\paragraph{Dénivelés réalisés}~
\subparagraph{Amplitude altimétrique} 1078m -- 1806m
\subparagraph{Cumulé positif} 1091m (période d'échantillonnage de 30s)
\subparagraph{Cumulé négatif} 699m

\paragraph{Condition physique} Endurance très satisfaisante tout au
long du parcours.%

\paragraph{Plaisir ressenti} Un très grand moment de joie et
d'humilité sur le parcours de la crête du Puy de Peyre Arse.%

\paragraph{Erreurs commises} J'ai mal lu le paysage au moment
d'arriver au sommet du Puy de Peyre Arse et ai escaladé sur pierre
mouillée là où il était très aisé de contourner en faisant 100m de
plus.%

\Figure[placement={p}, caption={Vue du \emph{Col de Cabre} depuis le
  chemin inondé l'y menant},
label={fig:cabre-peyre-arse-impradine-serre-eylac.etape1}, max
width=\textwidth, max
height=.5\textheight]{A/cabre-peyre-arse-impradine-serre-eylac/cabre-peyre-arse-impradine-serre-eylac.5.jpg}

\Figure[placement={p}, caption={Vue depuis le \emph{Col de Cabre} vers
  la crête menant au \emph{Puy de Peyre Arse}},
label={fig:cabre-peyre-arse-impradine-serre-eylac.etape2.a}, max
width=\textwidth, max
height=.5\textheight]{A/cabre-peyre-arse-impradine-serre-eylac/cabre-peyre-arse-impradine-serre-eylac.3.jpg}

\Figure[placement={p}, caption={Plaque d'identification du sommet du
  \emph{Puy de Peyre Arse}},
label={fig:cabre-peyre-arse-impradine-serre-eylac.etape2.b}, max
width=\textwidth, max
height=.5\textheight]{A/cabre-peyre-arse-impradine-serre-eylac/cabre-peyre-arse-impradine-serre-eylac.1.jpg}

\Figure[placement={p}, caption={Vue sur la vallée de l'Impradine, en
  direction du \emph{Col d'Eylac}, sur le chemin vers le \emph{Col de
    Serre}},
label={fig:cabre-peyre-arse-impradine-serre-eylac.etape3}, max
width=\textwidth, max
height=.5\textheight]{A/cabre-peyre-arse-impradine-serre-eylac/cabre-peyre-arse-impradine-serre-eylac.2.jpg}

\Figure[placement={p}, caption={Vue depuis le \emph{Col d'Eylac} sur
  le \emph{Puy de Peyre Arse} dans le nuage},
label={fig:cabre-peyre-arse-impradine-serre-eylac.etape4}, max
width=\textwidth, max
height=.5\textheight]{A/cabre-peyre-arse-impradine-serre-eylac/cabre-peyre-arse-impradine-serre-eylac.4.jpg}
